**四氯化钛**，或**氯化钛（IV）**，是[化学式为](../Page/化学式.md "wikilink")
TiCl<sub>4</sub> 的[无机化合物](../Page/无机化合物.md "wikilink")。

四氯化钛是生产金属[钛及](../Page/钛.md "wikilink")[其化合物的重要中间体](../Category/钛化合物.md "wikilink")。室温下，四氯化钛为无色液体，并在空气中发烟，生成[二氧化钛固体和](../Page/二氧化钛.md "wikilink")[盐酸液滴的混合物](../Page/盐酸.md "wikilink")。

## 性质及结构

四氯化钛是无色密度大的液体，样品不纯时常为黄或红棕色。与[四氯化钒类似](../Page/四氯化钒.md "wikilink")，它属于少数在室温时为液态的[过渡金属](../Page/过渡金属.md "wikilink")[氯化物之一](../Page/氯化物.md "wikilink")，其[熔](../Page/熔点.md "wikilink")[沸点之低与弱的](../Page/沸点.md "wikilink")[分子间作用力有关](../Page/分子间作用力.md "wikilink")。大多数金属氯化物都为[聚合物](../Page/聚合物.md "wikilink")，含有氯桥连接的金属原子，而四氯化钛分子间作用力却主要为弱的[范德华力](../Page/范德华力.md "wikilink")，因此熔沸点不高。

TiCl<sub>4</sub> 分子为[四面体结构](../Page/四面体.md "wikilink")，每个
Ti<sup>4+</sup> 与四个配体 Cl<sup>−</sup> 相连。Ti<sup>4+</sup>
与[稀有气体](../Page/稀有气体.md "wikilink")[氩具有相同的电子数](../Page/氩.md "wikilink")，为闭壳层结构。因此四氯化钛分子为正四面体结构，具有高度的[对称性](../Page/对称性.md "wikilink")。

TiCl<sub>4</sub>
可溶于非[极性的](../Page/极性.md "wikilink")[甲苯和](../Page/甲苯.md "wikilink")[氯代烃中](../Page/氯代烃.md "wikilink")。研究表明溶解在某些[芳香烃的过程中涉及类似于](../Page/芳香烃.md "wikilink")
\[(C<sub>6</sub>R<sub>6</sub>)TiCl<sub>3</sub>\]<sup>+</sup>
[配合物的生成](../Page/配合物.md "wikilink")。四氯化钛可与[路易斯碱溶剂](../Page/路易斯碱.md "wikilink")（如
[THF](../Page/THF.md "wikilink")）放热反应，生成六配位的[加合物](../Page/加合物.md "wikilink")。\[1\]
对于体积较大的[配体](../Page/配体_\(化学\).md "wikilink")，产物则是五配位的TiCl<sub>4</sub>L。

除了释放出腐蚀性的[氯化氢之外](../Page/氯化氢.md "wikilink")，存放
TiCl<sub>4</sub>时还会生成钛氧化物及[氯氧化物](../Page/氯氧化物.md "wikilink")，粘住使用过的塞子和注射器。

## 生产

TiCl<sub>4</sub> 可通过[氯化法制备](../Page/氯化法.md "wikilink")。具体过程是，900 °C
时用[碳在氯气氛围中与钛](../Page/碳.md "wikilink")[氧化物](../Page/氧化物.md "wikilink")[矿物](../Page/矿物.md "wikilink")（如[钛铁矿和](../Page/钛铁矿.md "wikilink")[金红石](../Page/金红石.md "wikilink")）反应，[蒸馏纯化产物](../Page/蒸馏.md "wikilink")。

  -
    2[FeTiO<sub>3</sub>](../Page/钛铁矿.md "wikilink") +
    7[Cl<sub>2</sub>](../Page/氯.md "wikilink") +
    6[C](../Page/碳.md "wikilink") → 2TiCl<sub>4</sub> +
    2[FeCl<sub>3</sub>](../Page/氯化铁.md "wikilink") +
    6[CO](../Page/一氧化碳.md "wikilink")

TiCl<sub>4</sub> 并不昂贵，通常用于实验室用途。

## 应用

### 钛金属生产

  -
    [TiO<sub>2</sub>](../Page/二氧化钛.md "wikilink") +
    2[Cl<sub>2</sub>](../Page/氯.md "wikilink") + 2C → TiCl<sub>4</sub> +
    2CO

[Kroll
法的第一步是用金属](../Page/Kroll_法.md "wikilink")[镁还原](../Page/镁.md "wikilink")
TiCl<sub>4</sub> ：

  -
    2[Mg](../Page/镁.md "wikilink") + TiCl<sub>4</sub> →
    2[MgCl<sub>2</sub>](../Page/氯化镁.md "wikilink")(l) + Ti

液态[钠也可被用作](../Page/钠.md "wikilink")[还原剂](../Page/还原剂.md "wikilink")：

  -
    4[Na](../Page/钠.md "wikilink") + TiCl<sub>4</sub> →
    4[NaCl](../Page/氯化钠.md "wikilink") + Ti

### 二氧化钛生产

大约 90% 的 TiCl<sub>4</sub>
都被用于制造[钛白颜料](../Page/钛白.md "wikilink")（[TiO<sub>2</sub>](../Page/二氧化钛.md "wikilink")
），该过程主要是四氯化钛的[水解反应](../Page/水解.md "wikilink")：

  -
    TiCl<sub>4</sub> + 2[H<sub>2</sub>O](../Page/水分子.md "wikilink") →
    TiO<sub>2</sub> + 4[HCl](../Page/盐酸.md "wikilink")

有时用纯[氧作](../Page/氧.md "wikilink")[氧化剂](../Page/氧化剂.md "wikilink")：

  -
    TiCl<sub>4</sub> + O<sub>2</sub> → TiO<sub>2</sub> + 2Cl<sub>2</sub>

### 烟雾剂

过去曾用四氯化钛来制造烟幕。露置在空气中时，四氯化钛会迅速与空气中的水反应：

  -
    TiCl<sub>4</sub> + 2[H<sub>2</sub>O](../Page/水分子.md "wikilink") →
    TiO<sub>2</sub> + 4HCl

生成的氯化氢会迅速吸收更多的水，生成细小的盐酸液滴；而当空气中的[湿度更大时](../Page/湿度.md "wikilink")，更大的盐酸液滴则会产生更好的[散射效果](../Page/散射.md "wikilink")。而且生成的白色二氧化钛粉末也是很好的散射质。

由于盐酸具有腐蚀性，现在已不再使用 TiCl<sub>4</sub> 作烟雾剂。

## 化学反应

### 有机金属化学及无机化学

  - TiCl<sub>4</sub> 与 [TiBr<sub>4</sub>](../Page/四溴化钛.md "wikilink") 和
    [TiI<sub>4</sub>](../Page/四碘化钛.md "wikilink")
    具有类似结构，而且它们的化学性质也很相像。例如
    TiCl<sub>4</sub> 和 TiBr<sub>4</sub> 反应生成混合卤化物
    TiCl<sub>4-x</sub>Br<sub>x</sub>（x = 0，1，2，3，4）。

<!-- end list -->

  - [核磁共振结果显示](../Page/核磁共振.md "wikilink")，TiCl<sub>4</sub> 和
    VCl<sub>4</sub> 之间有相当迅速的卤素交换。\[2\]

<!-- end list -->

  - TiCl<sub>4</sub>
    是很强的[路易斯酸](../Page/路易斯酸.md "wikilink")。其水解反应既体现了它电子接受体的特性，涉及中间体
    TiCl<sub>4</sub>(H<sub>2</sub>O) 。四氯化钛可与 THF 反应生成黄色的
    TiCl<sub>4</sub>(THF)<sub>2</sub> ，继续与 Cl<sup>−</sup> 反应则生成
    \[Ti<sub>2</sub>Cl<sub>9</sub>\]<sup>−</sup>、\[Ti<sub>2</sub>Cl<sub>10</sub>\]<sup>2−</sup>
    和 \[TiCl<sub>6</sub>\]<sup>2−</sup> 。\[3\] 有趣的是，TiCl<sub>4</sub>
    与氯离子的反应与相应的正离子有关，譬如四氯化钛与 NBu<sub>4</sub>Cl 反应得到五配位的
    NBu<sub>4</sub>TiCl<sub>5</sub> ，而与体积小的 NEt<sub>4</sub>Cl 反应则得到
    (NEt<sub>4</sub>)<sub>2</sub>Ti<sub>2</sub>Cl<sub>10</sub>
    。这些反应体现了[静电引力对](../Page/静电引力.md "wikilink")[离子性很强的化合物的影响](../Page/离子性.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 有机钛化学基本上都是以 TiCl<sub>4</sub>
    作原料。其中比较重要的包括四氯化钛与[环戊二烯基钠生成二氯化二环戊二烯基钛](../Page/环戊二烯.md "wikilink")（Titanocene
    dichloride ，TiCl<sub>2</sub>(C<sub>5</sub>H<sub>5</sub>)<sub>2</sub>
    ）的反应。产物又被称为[特伯试剂](../Page/特伯试剂.md "wikilink")（二氯化二环戊二烯基钛与三甲基铝形成的配位化合物）。芳香烃类，如六甲基苯
    C<sub>6</sub>(CH<sub>3</sub>)<sub>6</sub> ，与四氯化钛反应生成夹心配合物
    \[Ti(C<sub>6</sub>(CH<sub>3</sub>)<sub>6</sub>)Cl<sub>3</sub>\]<sup>+</sup>
    ，\[4\] 体现了用更强的路易斯酸试剂 [AlCl<sub>3</sub>](../Page/三氯化铝.md "wikilink")
    与四氯化钛反应衍生出的 TiCl<sub>3</sub><sup>+</sup> 的强路易斯酸性。

<!-- end list -->

  - TiCl<sub>4</sub> 与四分子的
    [LiNMe<sub>2</sub>](../Page/二异丙基氨基锂.md "wikilink")
    反应生成黄色可溶于[苯的液体](../Page/苯.md "wikilink")
    Ti(NMe<sub>2</sub>)<sub>4</sub> ，\[5\]
    该分子为四面体构型，中心[氮为平面结构](../Page/氮.md "wikilink")。\[6\]

### 有机合成试剂

[有机合成中常用四氯化钛作路易斯酸](../Page/有机合成.md "wikilink")。\[7\]

  - 在 [Mukaiyama 羟醛反应中涉及了](../Page/羟醛反应.md "wikilink") TiCl<sub>4</sub>
    与电子给予体（[醛](../Page/醛.md "wikilink")）的反应（生成类似于
    (RCHO)TiCl<sub>4</sub>OC(H)R 的加合物）。
  - 在 [McMurry
    反应中使用](../Page/McMurry_反应.md "wikilink")[锌](../Page/锌.md "wikilink")、四氯化钛和[氢化铝锂](../Page/氢化铝锂.md "wikilink")（或其它还原剂）作[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")，完成[醛或](../Page/醛.md "wikilink")[酮的还原二聚生成](../Page/酮.md "wikilink")[烯烃](../Page/烯烃.md "wikilink")。

### 烯烃聚合反应

四氯化钛及其许多[衍生物都可作为制取](../Page/衍生物.md "wikilink")[齐格勒-纳塔催化剂的前体](../Page/齐格勒-纳塔催化剂.md "wikilink")。机理可能是：\[8\]

  -

      -

### 还原

  - [还原](../Page/还原.md "wikilink") TiCl<sub>4</sub> 得到
    [TiCl<sub>3</sub>](../Page/三氯化钛.md "wikilink") 。
  - 用[铝在](../Page/铝.md "wikilink") [THF](../Page/四氢呋喃.md "wikilink") 中还原
    TiCl<sub>4</sub> ，产物是淡蓝色的四氢呋喃加合物 TiCl<sub>3</sub>(THF)<sub>3</sub> 。

## 毒性及安全

四氯化钛在空气中强烈水解并发烟，其危险也一般与生成的氯化氢有关。四氯化钛也是强路易斯酸，会与路易斯碱（甚至弱路易斯碱）放热反应形成加合物，与水则爆炸性反应。

## 参考资料

## 深层阅读

  - Holleman, A. F.; Wiberg, E. "Inorganic Chemistry" Academic Press:
    San Diego, 2001. ISBN 0-12-352651-5.
  - Greenwood, N. N.; Earnshaw, A. (1997). *Chemistry of the Elements*,
    2nd Edition, Oxford:Butterworth-Heinemann. ISBN 0-7506-3365-4.

## 外部链接

  - [国际安全卡1230（英文）](http://www.ilo.org/public/english/protection/safework/cis/products/icsc/dtasht/_icsc12/icsc1230.htm)
  - [NIST数据库（英文）](http://webbook.nist.gov/chemistry/)
  - [Sumitomo钛公司数据页（英文）](https://web.archive.org/web/20080406034238/http://www.sumitomocorp.co.jp/o-hitetsu/tetrachl.htm)
  - [ChemSub Online: 四氯化钛](http://chemsub.online.fr/name/四氯化钛.html)

[Category:钛化合物](../Category/钛化合物.md "wikilink")
[Category:氯化物](../Category/氯化物.md "wikilink")
[Category:金属卤化物](../Category/金属卤化物.md "wikilink")
[Category:有机化学试剂](../Category/有机化学试剂.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.  Allegra G. (1971). "Discussion on the Mechanism of Polymerization of
    a- Olefins with Ziegler-Natta Catalysts". *Die Makromolekulare
    Chemie* **145** (3668): 235-246.
    [doi](../Page/DOI.md "wikilink"):[10.1002/macp.1971.021450119](http://dx.doi.org/10.1002/macp.1971.021450119).
    Cossee, P. J. (1964). "Ziegler-Natta catalysis I. Mechanism of
    polymerization of α-olefins with Ziegler-Natta catalysts". *J.
    Catal.* **3** (1): 80 - 89.
    [doi](../Page/DOI.md "wikilink"):[10.1016/0021-9517(64)90095-8](http://dx.doi.org/10.1016/0021-9517\(64\)90095-8).
    Arlman, E. J. (1964). "Ziegler-Natta catalysis II. Surface structure
    of layer-lattice transition metal chlorides". *J. Catal.* **3** (1):
    89 - 99.
    [doi](../Page/DOI.md "wikilink"):[10.1016/0021-9517(64)90096-X](http://dx.doi.org/10.1016/0021-9517\(64\)90096-X).
    Arlman, E. J.; Cossee, P. (1964). "Ziegler-Natta catalysis III.
    Stereospecific polymerization of propene with the catalyst system
    TiCl3---AlEt3". *J. Catal.* **3** (1): 99 - 104.
    [doi](../Page/DOI.md "wikilink"):[10.1016/0021-9517(64)90097-1](http://dx.doi.org/10.1016/0021-9517\(64\)90097-1).